# Экзаменационная работа

## Основная идея

Смысл работы состоит в том, чтобы выполнить небольшое практическое исследование, использовав в нём материал, пройденный в рамках курса. Иными словами, лично найти применение математике в социальных исследованиях. Задачи быть оригинальным не стоит — отвечать на вопрос, который уже давно решён, можно; можно и отвечать на вопрос, ответ на который представляется ожидаемым.

## Это не эссе

Работа не должна быть представителем жанра "эссе". Иными словами, она не должна строиться вокруг изложения идей и мнений. Она должна описывать построение, ход, и результаты исследовательской работы. Если угодно, жанр, к которому она относится — отчёт о лабораторной работе.

Объем тоже не регламентирован. Сколько потребуется для раскрытия ваших действий и результатов, такой размер и будет оптимальным.

## Что должно быть в работе

Тема должна отражать общую идею. Придирок относительно "предмет-объект" не будет. В работе должен быть задан исследовательский вопрос — что вас интересует, и на что вы хотите найти ответ. Это должна быть некоторая гипотеза, которую вы в ходе работы проверяете. В работе следует описать, как вы подошли к решению своей задачи (как отобрали данные, что отбросили, что переделали, какие методы хотели/пробовали использовать, от каких отказались, какие оставили, и почему). Следует описать данные, на которых вы остановились (откуда они, построить график, приложить таблицу и т.д.). Описать процесс решения (в зависимости от метода). Изложить результаты. Подвести итоги ­— каков ваш ответ на свой вопрос? Подтвердилась ли гипотеза, оказалась ли она опровергнутой, или возможно даже оказалось, что в действительности всё совершенно наоборот?

## Чего не должно быть в работе

Размышлений о скитаньях вечных и о Земле. Описаний, почему какая-то тема представляет для вас личный интерес ("Еще юным пионером, на закате погожего майского дня, я увидел здание РосНИПИ Урбанистики, и туда поманило меня"). Плагиата. Грубых логических ошибок (вроде вывода о том, что пальмы рождают крокодилов, потому что между числом пальм и крокодилов есть прямая связь). Обзора литературы (если вы использовали одну-две статьи или книги, нужно об этом сказать, а специально делать обзор не нужно).

## Варианты подходов к теме

Тема напрямую зависит от минимум двух факторов: что вас лично интересует, и что вы лично можете сделать на практике. Последнее, в свою очередь, зависит от того, какие данные вы можете заполучить (существуют ли они, опубликованы ли они, можно ли их перевести в обрабатываемую форму в разумные сроки) и от того, какие методы вы можете применить. Поскольку данные бывают какие угодно, легче выделить элементы курса, от которых можно отталкиваться:

### Соотношение двух величин

Вопросы, которые формулируются в духе "как X зависит от Y, если и X, и Y выражаются в числах, и имеют достаточно широкий спектр значений". Например, "зависит ли ВНП страны от уровня грамотности?"

#### Анализ функций
Построение и анализ графика функции. Поиск минимумов, максимумов, и т.п.

#### Регрессия
Линейная регрессия. Преобразование переменной в случае нелинейных зависимостей. Словом, то, что мы видели на примерах с R.

### Категории

Вопросы, где выделить измерения затруднительно, а вот определить принадлежность к каким-то множествам — легко.

#### Цепи маркова (умножение матриц)
Регулярный переход из категории в категории членов некоторого множества объектов. Например: рейтинги демократии и изменение положения стран в них.

#### Булева алгебра
Сравнительные исследования для поиска объяснений каких-то событий, или для классификации феноменов. Например, "какие основные особенности устройства страны можно связать с формированием в ней авторитарного режима?"

### Тренды и их сравнение

Вопросы вида "если ВНП на душу населения в стране A растёт, а в стране B падает, то когда они сравняются?"

#### Решение систем уравнений
Применение линейной регрессии для получения уравнений. Решение системы вручную или с помощью матриц в R (см. неделю 4).

### Оценка соотношений

Применение индексов для получения показателей, описывающих реальные феномены, и сравнение результатов. Например, "насколько пропорциональным относительно X является распределение ресурса Y по странам мира?" Разумеется, делать это нужно в сравнительной перспективе: относительно других стран, или хотя бы течения времени.

#### Меры разнообразия
Эффективное число партий (Лааксо, Голосов, Молинар). Вполне можно применить его же и для оценки чего-то, что не является партийной системой (например, однородности демографического состава страны). Конечно, делать в сравнительной перспективе следует и это.

#### Отклонение от пропорциональности
Множество индексов (см. неделю 9).

### Репликация и апробация исследований

Вопросы в духе "действительно ли результат, полученный учёным N, верен?" и "можно ли применить методику из статьи S для анализа не X, а Y?"

Здесь подробности зависят от исследования, о котором идёт речь. Далеко не каждое содержит хотя бы элементы того, что легко повторить на текущем уровне умений. Впрочем, некоторые вещи не считаются — например, очевидно, что построение своих pie-chart-ов и гистограмм по результатам существующих опросов общественного мнения не представляет собой никакой ценности. Однако работа на уровне регрессионного анализа вполне доступна (см. пример 11-ой недели).

### Экзотические темы

Сюда можно отнести те вопросы, которые были затронуты лишь в обзорном плане — например, теорию графов и сетевой анализ.

### Описательная статистика и простые тесты

Несмотря на то, что этот материал не относится к области данного курса, использовать его в работе можно. Однако крайне желательно дополнять работу чем-то ещё из вышеперечисленного.


## Примеры тем

Темы в принципе ничем не ограничены, но лучше всего выбирать сферы, связанные с социальными науками. Не обязательно политологией — в конце концов, специфика дисциплины такова, что исследователь всегда может оказаться вовлечённым в исследование "политического" в сочетании с чем-то ещё.

### Вопросы обороноспособности
Есть мнение, что главная функция вооружённых сил — защита границ. Если это так, то численность армий стран мира будет зависеть от протяженность границ этих стран. Аналогично, размер флота будет зависеть от длины морских границ. Можно задать исследовательский вопрос "является ли численность армии функцией от длины госграницы" и, взяв данные по численности армий и длине границ разных стран (чем больше, тем лучше), построить графики, прикинуть тип зависимости, сделать линейную регрессию (возможно, с преобразованием переменной из-за нелинейности связи) и т.п.  
Другой вопрос из этой темы — пропорциональна ли численность ВВС площади стран? Можно взять коэффициенты отклонения от пропорциональности (см. материалы 9-ой недели) и посчитать. Может быть, получатся занятные результаты.

### Вопросы демократизации
Является ли положение страны в рейтингах демократии (н.п. Freedom in the World) Марковским процессом?  
Является ли демократичность страны логически определённой с помощью некоторой функции (например, от парламентской/президентской формы правления, бывшего колониального статуса, этнической однородности)?

### Вопросы академической жизни и образования
Является ли положение ВУЗов в рейтингах Марковским процессом?  
Является ли положение в рейтинге функцией от размера бюджета ВУЗА?  
Как соотносятся бюджеты ВУЗов и число студентов (преподавателей)?  
Пропорционально ли число студентов и преподавателей в ВУЗах?

### Вопросы урбанистики и транспорта
Есть ли связь между плотностью населения в городах и продолжительностью жизни?  
Растёт ли протяженность трамвайных сетей с ростом городов (или с течением времени в целом), или трамваи вымирают?  
Есть ли тренды в изменении объемов грузовых/пассажирских перевозок в мире автомобильным/водным/авиа транспортом, и если есть встречные тренды, то когда можно ожидать их пересечения? (в данном случае — две линейные регрессии + решение системы полученных уравнений).  
Соотношение количества транспорта (числа маршрутов, длины сетей) с численностью/плотностью населения — есть ли связь?

### Вопросы религии
Соотношение числа верующих и числа храмов — каково отклонение от пропорциональности, и растет/падает ли оно?  
Как соотносятся число храмов и верующих в различных странах/конфессиях/религиях?

### Вопросы о выборах и партиях
Соблюдается ли закон Дюверже в наши дни (в смысле ЭЧП)? Действительно ли страны с системами большинства имеют двухпартийные системы, а с пропорциональным представительством — многопартийность?  
Как соотносятся размеры парламентов и численность населения?  
Изменение коалиционного потенциала партий (среднего, для лидеров) в некоторых странах.
Соотношение ЭЧП парламентов характеристикам стран (например, ВНП).

### Международные организации
Пропорциональность между участниками организаций (например: соотношение величин взносов и размеров экономик, взносов и численности миротворческих сил).

### Захватывающий мир криминала
Пропорциональность числа преступлений и числа полицейских, тюрем.  
Связь числа приговоров с экономическими факторами (инфляция, рост/падение ВНП и т.п.)  
Уменьшается ли число преступлений (полицейских, и т.п.) с течением времени? 

## Откуда брать данные?

Данные нужно найти самостоятельно. Впрочем, особенных ограничений на солидность источников нет. Википедия с её многочисленными таблицами демографических и страноведческих данных годится. Искать имеет смысл и на английском (или другом подходящем) языке. Не все данные могут оказаться доступными, из доступных не все могут быть по всем странам, не все могут быть в пригодном к использованию виде. Может оказаться, что вместо данных какого-то рода из разных стран оказалось возможным найти только по одной стране, но на уровне, к примеру, городов. В таком случае можно внести поправки в исследовательский вопрос (был о странах — стал о городах). Для некоторых методов это не вполне так (скажем, для категорий), но в целом объём данных должен составлять около двадцати значений и более (т.е., к примеру, число преступлений по годам за 20 лет, сведения о плотности населения 20 городов, данные по ВНП 20 стран). Поиск данных является важной составляющей работы.

Следует иметь в виду, что демографические данные, экономическую статистику и т.п. достать несложно, поэтому имеет смысл выбирать такого рода переменные в качестве независимых.

## Отсутствие результата — тоже результат

Правило "ценны только положительные результаты" не распространяется на эти работы. В данном случае принимаются как положительные результаты (подтверждение гипотез, обнаружение зависимости), так и отрицательные (опровержение гипотез, обнаружение связей, обратных предполагаемым), а равным образом и аргументированное отсутствие результатов ("исходя из таких-то и таких-то соображений ожидалось увидеть связь между тем-то и тем-то, но результаты исследования с помощью методов таких-то и таких-то показали, что связи нет"). 

Само собой, отсутствие результата считается результатом только при условии его оформления в виде работы. Отсутствие самой работы в целом, конечно, не засчитывается.
